

## Grupo II

$$5. \begin{vmatrix} 0 & -1 & -1 & 2 \\ 1 & -2 & 0 & 1 \\ -1 & \kappa & 1 & -1 \\ -1 & 1 & 0 & 1 \end{vmatrix} \xrightarrow[\substack{L_3+L_1 \\ L_4+L_1}]{L_1 \leftrightarrow L_2} \begin{vmatrix} 1 & -2 & 0 & 1 \\ 0 & -1 & -1 & 2 \\ 0 & \kappa-1 & 1 & 0 \\ 0 & -1 & 0 & 2 \end{vmatrix} = -1 \times \begin{vmatrix} -1 & -1 & 2 \\ \kappa-1 & 1 & 0 \\ -1 & 0 & 2 \end{vmatrix} = -1 \times \left( -1 \times \begin{vmatrix} -1 & 2 \\ 1 & 0 \end{vmatrix} + 2 \times \begin{vmatrix} -1 & -1 \\ \kappa-1 & 1 \end{vmatrix} \right) =$$

$$= -1 \times (-1 \times (-2) + 2 \times (-1 + \kappa - 1)) =$$

Para serem linearmente dependentes,

$$= -1 \times (2 + 2\kappa - 4) =$$

$$\det(A) = 0 \Leftrightarrow$$

$$= -2\kappa + 2$$

$$\Leftrightarrow -2\kappa + 2 = 0$$

$$\Leftrightarrow \kappa = 1$$

$$6. v = (1, 0, 3) \quad t = (0, 1, 1) \quad w = (1, -1, 2)$$

$$a) \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 0 & -1 \\ 3 & 2 \end{bmatrix} \xrightarrow{L_3-3L_1} \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 0 & -1 \\ 0 & -1 \end{bmatrix} \xrightarrow[\substack{L_1-L_2 \\ L_3+L_2}]{-L_2} \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{bmatrix}$$

$\text{cor} = 2$ , logo não geram  $\mathbb{R}^3$ , seria necessário sempre um terceiro vetor. Verdadeiro

$$b) v = at + bw$$

$$(1, 0, 3) = a(0, 1, 1) + b(1, -1, 2)$$

$$1 = b \quad \wedge \quad 0 = a - b \quad \wedge \quad 3 = a + 2b$$

$$b = 1 \quad \wedge \quad a = 1 \quad \wedge \quad 3 = 1 + 2 \cdot 1 \quad \text{P.V.}$$

Logo,  $v$  pode ser obtido como combinação linear dos vetores  $t$  e  $w$ . Verdadeiro

$$c) \begin{bmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & -1 \\ 3 & 1 & 2 \end{bmatrix} \xrightarrow{L_3-3L_1} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & -1 \\ 0 & 1 & -1 \end{bmatrix} \xrightarrow{L_3-L_2} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}$$

Nem todos os vetores são linearmente independentes, então não formam uma base. Falso

## Grupo III

$$7. a) x + 2y - z - w = 0 \quad \wedge \quad y - z - w = 0$$

$$x = -2y + z + w \quad \wedge \quad y = z + w$$

$$x = -2z - 2w + z + w \quad \wedge \quad y = z + w$$

$$x = -z - w \quad \wedge \quad y = z + w$$

$$(-z - w, z + w, z, w)$$

$$z(-1, 1, 1, 0) + w(-1, 1, 0, 1)$$

$$\begin{bmatrix} -1 & -1 \\ 1 & 1 \\ 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} \xrightarrow[\substack{L_2-L_1 \\ L_3-L_1}]{-L_1} \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 0 \\ 0 & -1 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} \xrightarrow[\substack{L_1-L_3 \\ L_4-L_3}]{-L_3} \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \\ 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{bmatrix}$$

Os vetores são linearmente independentes, logo formam base de  $G$ .

$$\text{Base de } G = ((-1, 1, 1, 0), (-1, 1, 0, 1))$$

$$b) F+G = \begin{bmatrix} 1 & 0 & -1 & -1 \\ -1 & 1 & 1 & 1 \\ -2 & -2 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \xrightarrow[\substack{L_2+L_1 \\ L_3+2L_1 \\ L_4-L_1}]{\rightarrow} \begin{bmatrix} 1 & 0 & -1 & -1 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & -2 & -1 & -2 \\ 0 & 0 & 1 & 2 \end{bmatrix} \xrightarrow{L_3+2L_2} \begin{bmatrix} 1 & 0 & -1 & -1 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & -3 & -4 \\ 0 & 0 & 1 & 2 \end{bmatrix} \xrightarrow[\substack{L_1+L_3 \\ L_4-L_3}]{-\frac{1}{3}L_3} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & \frac{1}{3} \\ 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & \frac{4}{3} \\ 0 & 0 & 0 & \frac{2}{3} \end{bmatrix}$$

$$\begin{array}{l} 3/2 L_4 \\ \rightarrow \\ L_1 - 1/3 L_4 \\ L_3 - 4/3 L_4 \end{array} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

Base de  $F+G = ((1, -1, -2, 1), (0, 1, -2, 0), (-1, 1, 1, 0), (-1, 1, 0, 1))$

$$\dim(F+G) = 4$$

$$\dim(F+G) = \dim F + \dim G - \dim F \cap G \Leftrightarrow$$

$$\Leftrightarrow 4 = 2 + 2 - \dim F \cap G$$

$$\Leftrightarrow \dim F \cap G = 0$$

8. a)  $u = (x, y, z)$

$$\begin{aligned} \varphi(u) + \varphi(u') &= (x+y-z, x+3y+z) + (x'+y'-z', x'+3y'+z') \\ &= ((x+y-z) + (x'+y'-z'), (x+3y+z) + (x'+3y'+z')) \end{aligned}$$

$$\varphi(u+u') = ((x+y-z) + (x'+y'-z'), (x+3y+z) + (x'+3y'+z'))$$

$$\varphi(au) = (a(x+y-z), a(x+3y+z))$$

$$a(\varphi(u)) = a(x+y-z, x+3y+z)$$

$$\varphi(u) + \varphi(u') = \varphi(u+u') \quad \text{e} \quad a\varphi(u) = \varphi(au)$$

Logo,  $\varphi$  é aplicação linear.

b)  $\text{Nuc } f \Rightarrow \varphi(x, y, z) = 0_E \Leftrightarrow$

$$\Leftrightarrow (x+y-z, x+3y+z) = (0, 0)$$

$$\Leftrightarrow x+y-z=0 \quad \wedge \quad x+3y+z=0$$

Apenas  $(0, 0, 0)$  é solução do sistema.

Então,  $\text{Nuc } f = (0, 0, 0)$

$$\text{Im } f = (x+y-z, x+3y+z)$$

$$\begin{bmatrix} 1 & 1 & -1 \\ 1 & 3 & 1 \end{bmatrix} \xrightarrow{L_2 - L_1} \begin{bmatrix} 1 & 1 & -1 \\ 0 & 2 & 2 \end{bmatrix} \xrightarrow[L_1 - L_2]{1/2 L_2} \begin{bmatrix} 1 & 0 & -3 \\ 0 & 1 & 1 \end{bmatrix}$$

Base  $\text{Im } f = ((1, 1), (1, 3))$

$$\begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 1/3 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 4/3 \\ 0 & 0 & 0 & 2/3 \end{bmatrix}$$

9.  $\mathcal{M}(\varphi, \text{b.c. } \mathbb{R}^3, \text{b.c. } \mathbb{R}^2)$

$$A = \begin{bmatrix} 1 & 2 & -1 \\ 2 & 3 & -2 \end{bmatrix}$$

$$\mathcal{B}_{\mathbb{R}^3} = ((1, 2, 0), (0, 1, 0), (0, 1, 1))$$

$$\mathcal{B}_{\mathbb{R}^2} = ((1, 1), (-1, 1))$$

$$\varphi(1, 2, 0) = \begin{bmatrix} 1 & 2 & -1 \\ 2 & 3 & -2 \end{bmatrix} \begin{array}{c} 2 \times 3 \\ \otimes 1 \\ \begin{bmatrix} 1 \\ 2 \\ 0 \end{bmatrix} \end{array} = \begin{bmatrix} 5 \\ 8 \end{bmatrix}$$

$$\varphi(0, 1, 0) = \begin{bmatrix} 1 & 2 & -1 \\ 2 & 3 & -2 \end{bmatrix} \begin{array}{c} \otimes 1 \\ \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{bmatrix} \end{array} = \begin{bmatrix} 2 \\ 3 \end{bmatrix}$$

$$\varphi(0, 1, 1) = \begin{bmatrix} 1 & 2 & -1 \\ 2 & 3 & -2 \end{bmatrix} \begin{array}{c} \otimes 1 \\ \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix} \end{array} = \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \end{bmatrix}$$

$$(5, 8) = a(1, 1) + b(-1, 1) \quad a-b=5 \wedge a+b=8 \Leftrightarrow a=13/2 \wedge b=3/2$$

$$(2, 3) = a(1, 1) + b(-1, 1) \quad a-b=2 \wedge a+b=3 \Leftrightarrow a=5/2 \wedge b=1/2$$

$$(1, 1) = a(1, 1) + b(-1, 1) \quad a-b=1 \wedge a+b=1 \Leftrightarrow a=1 \wedge b=0$$

